---
title: Burning Man, un eldorado trop prisé pour être vraiment alternatif 
subtitle: Festival bizarre mais très instagramable
date: 2019-11-20
tags: ["burningman","festival"]
---

Solstice d’été, 1986. 2 amis, Larry Harvey et Jerry James, ramènent une espèce de sculpture sur une plage de San Francisco, et la font brûler devant une petite foule d’une vingtaine de personnes qui s’était agglutinée au fur et à mesure. Larry « célèbre » son divorce, et cet homme qui brûle symbolise son renouveau, le phénix qui renaît de ses cendres et sa nouvelle vie qui commence… Le concept de Burning Man était né. L’année suivante, il y avait 80 personnes, celle d’après 200, en 93, 1,000, en 97 10,000, 10 ans plus tard 47,000 et en 2014 65,000. Depuis 1995, l’entrée est payante (on est passé de quelques dizaines de dollars à environ 300 aujourd’hui), et un thème est lancé chaque année. Les burners ont ainsi déjà pu se retrouver sur le thème de la fertilité, de la voûte céleste, du corps ou encore des sept âges. Vaste programme que de trouver ensuite un déguisement approprié et il n’est alors pas rare que tout le monde finisse tout simplement nu – voire que ce soit un déguisement dès le départ. Pendant une semaine alors, des génies créatifs des 4 coins du monde bâtissent des chars et des sculptures, qu’ils font ensuite brûler une fois la nuit tombée. Le festival s’achève avec la mise à feu de la plus grande des créations, le «Burning Man», qui rassemble environ 50,000 fidèles le dernier jour du Festival. Le reste du temps, des DJs pourtant acclamés sur les îles espagnoles ou floridiennes, font office de fond sonore et sont parfois à peine remarqués dans cette ville qui ne dort jamais. Une épopée physique et sensorielle donc, où tous vos sens sont en émoi, et se rassasient d’un contenu hétéroclite dépaysant… Il faut le voir pour le croire. Mais depuis sa création, le Burning Man a perdu beaucoup de son âme alternative. Devenu un énorme événement avec 70 000 participants (et ce que cela implique comme besoins énergétiques et déchets), il est aujourd'hui couru par les patrons de la Silicon Valley. 

